\documentclass[a4paper]{report}
\input{../../Templates/preamble.tex}
%PER CAMBIARE I MARGINI
\usepackage[margin=4cm]{geometry}

%----------- Setup stilistico ----------------
\definecolor{DarkRed}{HTML}{B6321C}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=DarkRed,
    filecolor=blue,
    citecolor = black,
    urlcolor=cyan,
}
\renewcommand\thefootnote{\textcolor{blue}{\arabic{footnote}}}
% ============================================


%---------- Comandi specifici ----------------


%--------- Comandi dattilografici ------------


% ============================================
\title{Fisica 3\\
\large Corso del prof. Sozzi Marco}

\author{Francesco Sorce}
\date{Università di Pisa\\
Dipartimento di Matematica\\
A.A. 2023/24}

\begin{document}
\maketitle

%\newpage
\tableofcontents
\newpage


\part{Termodinamica}
\chapter{Introduzione}
\noindent
La termodinamica \`e lo studio di sistemi dal punto di vista macroscopico.\\
Le massime fondamentali della termodinamica sono
\begin{itemize}
\item L'energia dell'universo \`e costante
\item L'entropia dell'universo tende ad aumentare.
\end{itemize}

\section{Prime definizioni}
\begin{definition}[Sistema termodinamico]
Un \textbf{sistema termodinamico} \`e un sistema omogeneo composto da ``molti" elementi.\\
Lo \textbf{stato} di un sistema termodinamico \`e univocamente determinato da un numero contenuto di parametri\footnote{Per esempio temperatura, pressione o volume.} detti \textbf{funzioni di stato}.\\
Il numero di funzioni di stato necessarie per specificare lo stato \`e detto \textbf{numero di gradi di libert\`a}.
\end{definition}

\begin{remark}
Le funzioni di stato di un sistema non dipendono da come esso \`e venuto ad esistere; se due procedimenti portano da un particolare stato ad un altro, le differenze nelle funzioni di stato dipendono univocamente dallo stato iniziale e quello finale.
\end{remark}

\begin{remark}[Sistema ambiente]
Spesso torna comodo considerare una coppia di sistemi, uno detto semplicemente sistema e l'altro \textbf{ambiente}.
\end{remark}

\begin{definition}[Variabili estensive e intensive]
Dato un sistema termodinamico, delle variabili ad esso inerenti si dicono \textbf{estensive} se sono proporzionali alla quantit\`a di materia contenuta nel sistema e \textbf{intensive} altrimenti.
\end{definition}

\begin{example}
Il volume e l'energia sono grandezze estensive mentre la pressione e la temperatura sono intensive.
\end{example}

\begin{definition}[Sistemi isolati, chiusi e aperti]
Un sistema termodinamico si dice 
\begin{itemize}
\item \textbf{isolato} se non ammette scambio con l'ambiente,
\item \textbf{chiuso} se non ammette scambio di materia con l'ambiente,
\item \textbf{aperto} se ammette scambi con l'ambiente.
\end{itemize}
\end{definition}

Per considerare pi\`u sistemi termodinamici dobbiamo considerarli come separati da una \textit{parete}.

\begin{definition}[Tipi di parete]
Una parete tra due sistemi \`e
\begin{itemize}
\item \textbf{adiabatica} se non permette scambi,
\item \textbf{diatermica} se non ammette scambi di materia,
\item \textbf{semipermeabile} se fa passare alcuni tipi di materia.
\item \textbf{permeabile}\footnote{una parete permeabile \`e come se non ci fosse} se permette ogni tipo di scambio.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Equilibrio]
Un sistema \`e in \textbf{equilibrio} se le sue funzioni di stato restano ``costanti" (per molto tempo rispetto alla scala temporale rilevante).\\
Un sistema \`e in \textbf{equilibrio termico} se non ci sono differenze di temperatura\footnote{definiremo la temperatura in seguito.}.\\
Un sistema \`e in \textbf{equilibrio termodinamico} se \`e in equilibrio meccanico, termico e chimico.
\end{definition}

\begin{remark}
I sistemi tendono spontaneamente ed irreversibilmente all'equilibrio termodinamico.
\end{remark}

\begin{definition}[Equazione di stato]
Se quando un sistema \`e in equilibrio vale una equazione tra le funzioni di stato, queste si dicono \textbf{equazioni di stato}.
\end{definition}

\begin{definition}[Tipi di trasferimenti di energia]
Considerato un sistema termodinamico e l'ambiete definiamo le seguenti tipologie di scambi di energia:
\begin{itemize}
\item uno scambio di energia meccanica \`e detto \textbf{lavoro},
\item uno scambio di energia termica \`e detto \textbf{calore},
\item uno scambio di energia chimica \`e definito da \[\Delta E=\int \mu dn,\] dove $n$ \`e il numero di particelle coinvolte e $\mu$ \`e il \textbf{potenziale chimico}.\footnote{questa quantit\`a ha senso solo per sistemi aperti.}
\end{itemize}
Affermiamo per convenzione che uno scambio di energia ha segno \textit{positivo} se il sistema \underline{acquista energia dall'ambiente}.
\end{definition}

\begin{remark}
Il lavoro meccanico \`e dato da $W=\int \vec F\cdot \vec{d\ell}$. \`E un fatto generale che il lavoro ha la forma
\[\int(\text{intensiva})d(\text{estensiva}).\]
\end{remark}



\begin{definition}[Processi quasistatici]
Un sistema \`e \textbf{quasi in equilibrio} se \`e cos\`i vicino all'equilibrio che le equazioni di stato si possono considerare valide. Un \textbf{processo quasistatico} \`e descrivibile da una successione di variazioni infinitesime tra stati vicini all'equilibrio.\\
Se non sono presenti ``attriti", un processo quasistatico \`e detto \textbf{reversibile}.\\
Un processo \`e detto \textbf{totalmente reversibile} se \`e reversibile e la sua interazione con l'ambiente \`e reversibile.
\end{definition}

\begin{definition}[Termostato]
Un \textbf{termostato} \`e un sistema grande a sufficienza in modo che anche se vi si aggiunge calore esso non cambia di temperatura. \`E dunque una sorgente ideale di calore.
\end{definition}

\begin{definition}[Termometro]
Un \textbf{termometro} \`e un sistema piccola a sufficienza in modo che ogni scambio di calore \`e trascurabile.
\end{definition}

\section{Definizione di temperatura}
Principio $0$: Due sistemi in equilibrio termico con un terzo sono in equilibrio tra loro.

\begin{proposition}[Temperatura empirica]\label{TemperaturaEmpirica}
Ogni sistema termodinamico ammette una funzione che \`e costante in stato di equilibrio. La costante \`e detta \textbf{temperatura empirica}.
\end{proposition}
\begin{proof}
Consideriamo tre sistemi, con funzioni di stato $(x_1, y_1),\ (x_2,y_2)$ e $(x_3,y_3)$ in equilibrio tra loro. Esistono dunque equazioni di stato della forma
\[\begin{cases}
x_3=f(x_1,y_1,y_3)\\
x_3=g(x_2,y_2,y_3)
\end{cases}\]
poich\'e i sistemi 1 e 2 sono in equilibrio, se eguagliamo le due equazioni sappiamo che ci\`o che otteniamo non dipende da $y_3$, quindi
\[\begin{cases}
f(x_1,y_1,y_3)=\phi_1(x_1,y_1)\zeta(y_3)+\eta(y_3)\\
g(x_2,y_2,y_3)=\phi_2(x_2,y_2)\zeta(y_3)+\eta(y_3)
\end{cases}\]
dunque se 1 e 2 sono in equilibrio si ha che 
\[\phi_1(x_1,y_1)=\phi_2(x_2,y_2),\]
ma i due membri dipendono da insiemi di variabili disgiunti, quindi esiste $\theta_0$ tale che entrambe queste espressioni eguagliano $\theta_0$ se sono in equilibrio. Il valore $\theta_0$ \`e detto la temperatura empirica dei sistemi, i quali sono in equilibrio solo se hanno la stessa temperatura empirica.
\end{proof}

\begin{definition}[Isoterme]
Dato un sistema termodinamico e un valore $\theta_0$ di temperatura empirica, chiamiamo \textbf{isoterma a livello $\theta_0$} l'insieme degli stati del sistema la cui temperatura \`e $\theta_0$.
\end{definition}


\begin{fact}[Punto triplo]
\emph{Considerando come sistema termodinamico dell'acqua esiste una precisa combinazione di temperatura e pressione tale per cui essa risulta in trasizione tra gli stati solido liquido e gassoso simultaneamente.\\
Questo stato si chiama \textbf{punto triplo} e i valori in questione sono una temperatura di $0.01 ^\circ \mathrm{C}$ e una pressione di $0.006\ \mathrm{atm}$.}
\end{fact}


\subsection{Definizione di temperatura tramite gas}
A bassa pressione i gas si comportano tutti allo stesso modo\footnote{rispettano l'equazione di stato $pV=f(\theta)$}.\\
Se fissiamo il volume e la quantit\`a di materia del gas possiamo definire $\theta$ in modo tale che $p=p_0(1+\al\theta)$, cio\`e poniamo 
\[\theta=\frac1\al\frac{p-p_0}{p_0}.\] 
Se imponiamo che l'acqua congeli per $\theta=0$ e bollisca per $\theta=100$ allora si ricaviamo $1/\al=273.15$. Notiamo inoltre\footnote{l'addizione di $\al\ii$ corrisponde alla traslazione che trasforma gradi Celsius in gradi Kelvin.}
\[\frac{p_2}{p_1}=\frac{\al\ii+\theta_2}{\al\ii +\theta_1}=\frac{\theta_2'}{\theta_1'}.\]
Possiamo dunque definire la temperatura (in Kelvin) come
\[T=\lim_{p^{(PT)}\to 0}273.16 \frac{p}{p^{(PT)}}\]
dove $p^{(PT)}$ \`e la pressione del gas nel termometro quando questo sistema \`e in equilibrio con il sistema di punto triplo con l'acqua. Il limite corrisponde a prendere gas sempre pi\`u rarefatti, cio\`e a lavorare nel limite dei gas perfetti dove vale la proporzionalit\`a sopra.
\medskip

\noindent Sfruttando questa definizione possiamo costruire un termometro a gas come in figura

[FIGURA TERMOMETRO A GAS]

\noindent Quando il gas \`e alla temperatura che vogliamo misurare misuriamo la differenza di altezza tra il livello a contatto con il gas e il livello di controllo posto a pressione atmosferica. Questa differenza \`e proporzionale alla differenza di pressione e questo ci permette di ricavare la temperatura se la fissiamo per quando \`e nel punto critico.


\section{Trasferimento di calore}
Il trasperimento di calore, cio\`e di energia derivante da una differenza di temperatura, avviene in tre modi: conduzione, covezione ed irraggiamento.

\subsection{Conduzione}
Parliamo di \textbf{conduzione} quando il tresferimento di calore avviene per contatto ma senza scambio di materia (attraverso una parete diatermica).\medskip

\noindent Empiricamente riscontriamo
\begin{fact}[Legge di Fourier]
Vale la relazione
\[\frac1A\frac{\delta Q}{\Delta t}=-\kappa\frac{\Delta T}{\Delta X},\]
dove $T$ \`e la temperatura, $X$ \`e la distanza tra i punti tra cui stiamo calcolando la differenza di temperatura, $A$ \`e l'area ortogonale alla direzione lungo la quale si propaga il calore e $\kappa$ \`e una costante detta \textbf{conducibilit\`a termica}.
\end{fact}

\noindent L'unit\`a di misura della conducibilit\`a termica \`e
\[[\kappa]=\frac W{mK}\approx \begin{cases}
10^2 &\text{metalli}\\
0.1 &\text{gas}
\end{cases}.\]
\noindent Possiamo precisare la legge di Fourier introducendo la
\textbf{corrente di calore} $\vec J_Q$. La legge assume la forma
\[\vec J_Q=-k\vec \nabla T.\]
Concentrandosi su uno dei sistemi possiamo scrivere
\[\boxed{\delta Q= cm\delta T}\]
dove $m$ \`e la massa e $c$ \`e il \textbf{calore specifico}.\bigskip

\noindent Possiamo calcolare il calore totale che entra dentro una superficie per unit\`a di tempo come
\[\int_V c\pp tT\rho dV=\frac1{\Delta t}\int_{\del V} \delta Q=-\int_{\del V} \vec J_Q\cdot \vec d\Sigma=-\int_V \nabla \cdot \vec J_Q dV=\int_Vk\nabla^2 T dV.\]
Ricaviamo dunque
\[\boxed{\pp tT=\frac{\kappa}{\rho c}\nabla^2T}\]
Questa \`e la famosa \textit{equazione del calore}.

\subsection{Convezione}
Parliamo di \textbf{convezione} quando il trasferimento di calore avviene tramite lo spostamento di materia.\\ La formula rilevante in questo caso \`e
\[\frac1A\frac{\delta Q}{\Delta t}=h\Delta T,\]
dove $h$ \`e il \textbf{coefficiente convettivo}.

\subsection{Irraggiamento}
Parliamo di \textbf{irraggiamento} quando un corpo semplicemente emette energia come radiazione.\\ 
La formula rilevante in questo caso \`e
\[\frac1A\frac{\delta Q}{\Delta t}=\e \sigma(T^4-T_0^4),\]
dove $T_0$ \`e la temperatura dell'ambiente, $\sigma$ \`e una costante uguale per tutti i materiali e $\e$ dipende dai materiali.

\section{Relazione tra parametri indipendenti ed espressioni per l'energia}

\begin{fact}[Relazione tra parametri indipendenti e espressioni per l'energia]
Il numero di parametri di un sistema indipendenti \`e pari al numero di coppie di variabili che compaiono nelle espressioni per l'energia.
\end{fact}

\begin{example}[Filo]
Un filo ha come funzioni di stato la lunghezza, la tensione e la temperatura, che indichiamo $L,\ \tau\ \text{e }T$ rispettivamente.\\
Le formule per l'energia contengono $\tau$ ed $L$ per il lavoro ($\delta W=\tau dL$) e $L$ e $T$ per il calore\footnote{$L$ appare implicitamente in quanto unica grandezza estensiva.}. Segue che il sistema filo ha due parametri indipendenti, dunque deve esistere una equazione che lega i parametri citati. In questo caso \`e la legge di Hooke ($\tau=-k(L-L_0)$).
\end{example}

\begin{example}[Fluidi]
Ragioniamo in modo simile a prima, stavolta i parametri sono volume, pressione e temperatura.
\end{example}


\chapter{Gas ideale}
\begin{definition}[Mole]
Una \textbf{mole di una sostanza} corrisponde a $6.02\cdot 10^{23}$ particelle di quella sostanza. La costante \`e detta \textbf{numero di Avogadro} e la indichiamo con $N_a \mathrm{mol}\ii$. 
\end{definition}

\begin{definition}[Condizioni standard]
Un gas \`e in \textbf{condizioni standard} (\textbf{STP}) se \`e alla temperatura di $0^\circ\mathrm C$ e alla pressione di $1\ \mathrm{atm}=101.3245\ \mathrm{kPa}$.
\end{definition}

\noindent Per i gas ideali valgono le seguenti leggi:
\begin{fact}[Legge di Boyle]
Se $T$ \`e costante
\[V\propto \frac1p\]
\end{fact}
\begin{fact}[Legge di Charles]
Se $p$ \`e costante
\[V\propto (1+\al T)\]
\end{fact}
\begin{fact}[Legge di Gay-Lussac]
Se $V$ \`e costante
\[p\propto T\]
\end{fact}
\begin{fact}[Legge di Avogadro]
Se $p$ e $T$ sono fissate, tutti i gas occupano lo stesso volume se consistono della stessa quantit\`a di materia, in particolare
\[V\propto n.\]
Una mole di gas in condizioni standard occupa un volume di $22.4\ell$ (litri).
\end{fact}

\noindent Combinando le leggi appena citate arriviamo alla \textbf{legge dei Gas perfetti}
\[\boxed{pV=nRT}\]
dove $p$ \`e la pressione, $V$ \`e il volume, $n$ \`e il numero di moli, $T$ \`e la temperatura e $R$ \`e la \textbf{costante fondamentale dei gas} e vale $8.314 \frac{\mathrm{J}}{\mathrm{K}\ \mathrm{mol}}$.

\begin{definition}[Costante di Boltzmann]
Definiamo la \textbf{costante di Boltzmann} $k_b$ in modo tale che 
\[R=N_a k_b.\]
\end{definition}







%\part{Relativit\`a speciale}

%\part{Basi di meccanica quantistica}

\part*{Formulario}



%\appendix
%\include{Riconoscimenti.tex}

\end{document}