\documentclass[a4paper]{report}
\input{../../Templates/preamble.tex}
%PER CAMBIARE I MARGINI
\usepackage[margin=4cm]{geometry}

%----------- Setup stilistico ----------------
\definecolor{DarkRed}{HTML}{B6321C}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=DarkRed,
    filecolor=blue,
    citecolor = black,
    urlcolor=cyan,
}
\renewcommand\thefootnote{\textcolor{blue}{\arabic{footnote}}}
% ============================================


%---------- Comandi specifici ----------------


%--------- Comandi dattilografici ------------
\NewDocumentCommand{\ddb}{O{}mmm}{
    {\left.\frac{d^{#1}{#3}}{d{#2}^{#1}}\right|_{#4}}
}
\NewDocumentCommand{\ppb}{O{}mmm}{
    {\left.\frac{\partial^{#1}{#3}}{\partial{#2}^{#1}}\right|_{#4}}
}

% ============================================
\title{Fisica 3\\
\large Corso del prof. Sozzi Marco}

\author{Francesco Sorce}
\date{Universit√† di Pisa\\
Dipartimento di Matematica\\
A.A. 2023/24}

\begin{document}
\maketitle

%\newpage
\tableofcontents
\newpage


\part{Termodinamica}
\include{01Temperatura}
\include{02TrasferimentoCalore}
\include{03EsempiProcessiQuasistatici}
\include{04GasIdeali}



%\part{Relativit\`a speciale}

%\part{Basi di meccanica quantistica}


\appendix
\chapter{Richiami matematici}
\section{Derivate parziali e Jacobiane}
Da una relazione $f(x,y,z)=0$ possiamo ricavare $x=x(y,z)$ e $y=y(x,z)$.\\
Possiamo dunque sviluppare i differenziali
\begin{align*}
dx=&\ppb yxzdy+\ppb zxydz\\
dy=&\ppb xyzdx+\ppb zyxdz.
\end{align*}

\begin{proposition}[Propriet\`a delle derivate parziali]\label{ProprietaDerivateParziali}
Valgono le seguenti propriet\`a, dette \textbf{dell'inversa} e \textbf{ciclicit\`a} rispettivamente:
\[\ppb yxz=\pa{\ppb xyz}\ii,\qquad \ppb yxz\ppb zyx\ppb xzy=-1.\]
\end{proposition}
\begin{proof}
Considerando le espressioni date sopra e sostituiendo $dy$ dentro lo sviluppo di $dx$ ricaviamo l'equazione
\[\pa{1-\ppb yxz\ppb xyz}dx=\pa{\ppb yxz\ppb zyx+\ppb zxy}dz.\]
Se fissiamo $z$ il membro di sinistra non cambia, mentre quello di destra risulta nullo ($dz=0$). Poich\'e questo \`e vero anche per $dx\neq 0$ necessariamente ricaviamo
\[1=\ppb yxz\ppb xyz\]
che \`e la propriet\`a dell'inversa.\medskip

\noindent Avendo mostrato questo ricaviamo che il membro di sinistra \`e sempre nullo, anche per $dz\neq 0$, quindi segue l'equazione
\[\ppb yxz\ppb zyx+\ppb zxy=0,\]
la quale corrisponde alla propriet\`a di ciclicit\`a.
\end{proof}

\noindent Consideriamo le seguenti relazioni
\[\begin{cases}
x=x(u,v)\\
y=y(u,v)
\end{cases}.\]
Poniamo
\[\pp{(u,v)}{(x,y)}=det{\mat{\displaystyle\pp ux &\displaystyle\pp vx\\\\ \displaystyle\pp uy & \displaystyle\pp vy}}.\]
\begin{remark}[Jacobiane notevoli]\label{JacobianeNotevoli}
Si ha che
\[\pp{(x,y)}{(x,y)}=1,\quad \pp{(u,v)}{(x,x)}=0,\quad \pp{(u,v)}{(x,y)}=-\pp{(u,v)}{(y,x)}=\pp{(u,v)}{(-x,y)}.\]
Inoltre
\[\pp{(u,y)}{(x,y)}=\ppb uxy,\quad \pp{(u,v)}{(x,u)}=\pp{(r,s)}{(x,u)}\pp{(u,v)}{(r,s)},\quad \pp{(u,v)}{(x,y)}=\pa{\pp{(x,y)}{(u,v)}}\ii.\]
\end{remark}

%\part*{Formulario}
%\include{Riconoscimenti.tex}

\end{document}